%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2025-2026} % TODO: pas het academiejaar aan

% TODO: Werktitel
\title{Hoe kan een digitale tool studenten met ASS en een gemiddeld tot hoog IQ ondersteunen bij het verbeteren van zelf-monitoring binnen zelfregulerend leren in het hoger onderwijs?}

% TODO: Studentnaam en emailadres invullen
\author{Kasper Notelaers}
\email{kasper.notelaers@student.hogent.be}

% TODO: Medestudent
% Gaat het om een bachelorproef in samenwerking met een student in een andere
% opleiding? Geef dan de naam en emailadres hier
% \author{Yasmine Alaoui (naam opleiding)}
% \email{yasmine.alaoui@student.hogent.be}

% TODO: Geef de co-promotor op
\supervisor[Co-promotor]{W. De Bent (wim.debent@hetraster.be)}

% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze
%   zelf
%
\specialisation{Mobile \& Enterprise development}
\keywords{zelfregulerend leren, zelf-monitoring, gamification, autisme spectrum stoornis, digitale tools, executieve functies}

\begin{document}

\begin{abstract}
Studenten met autismespectrumstoornis (ASS) ervaren vaak tekorten bij executieve functies. Dit zijn cognitieve vaardigheden die toelaten om doelgericht te handelen en zich sociaal aangepast te gedragen. De drie kern-executieve functies werkgeheugen, impulscontrole en cognitieve flexibiliteit vormen de basis voor hogere orde executieve functies zoals plannen en organiseren, probleemoplossend denken en gedragsevalatie. Deze  zijn cruciaal bij zelfregulerend leren en kunnen bij een deficit het functioneren van studenten met ASS belemmeren. 
Deze studie onderzoekt de impact van executieve functieproblemen op studiegedrag en academische prestaties in het hoger onderwijs. Daarnaast brengt het analoge en digitale hulpmiddelen die gericht zijn op zelfmonitoring en zelfregulatie in kaart. 
Analoge tools zoals papieren studieplanners, leerdagboeken en checklists maken doelen en voortgang expliciet en ondersteunen daarmee het structureren van het leerproces. Digitale hulpmiddelen variëren van reminder-apps (zoals I-Connect) en gamified takenlijsten (zoals Habitica) tot educatieve zelfregulerend leren-apps (zoals Ace Your Self-Study) die studenten stapgsgewijs begeleiden bij het plannen, monitoren en evalueren van hun leeractiviteiten. 
Op basis van de requirementsanalyse wordt een Proof of Concept ontwikkeld. Dit prototype heeft een exploratief karakter en dient om te verkennen hoe dit de geïdentificeerde ondersteuningsbehoeften van studenten met ASS kan ondersteunen, zonder hierbij direct in te zetten op het meten van effecten op gedrag of studieresultaten.
\end{abstract}


\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}